%-- در این قسمت مراجع به صورت دستی وارد می‌شوند

\begin{thebibliography}{10}
\persian
\bibitem{1}
قاهر معروفی آذر،
\newblock \textit{جزوه‌ی آموزش سریع متمتیکا نسخه‌ی 7،} 
\newblock 
کافه ایکس، زمستان
$1398$.

\bibitem{2}
محمد سلیمانی،
\newblock \textit{اصول رادار,} 
\newblock 
انتشارات دانشگاه علم و صنعت،
$1370$.

\bibitem{3}
محمد رضا سهیلی فر،
\newblock \textit{اصول رادار,} 
\newblock 
انتشارات آیلار،
$1389$.

\bibitem{4}
مسعود میر شکار و سعید داداش زاده،
\newblock \textit{اصول علمی و عملی رادار،} 
\newblock $1359$.

\latin
\bibitem{5}
S.~Elhaddad, H.~Aldweby, and M.~Darus.
\newblock Neighborhoods of certain classes of analytic functions defined by a
  generalized differential operator involving {Mittag-Leffler} function.
\newblock {\em Journal of mathematical analysis and applications}, 55:1--10,
  2018.

\bibitem{6}
R.~Gorenflo, A.~A. Kilbas, F.~Mainardi, S.~V. Rogosin, et~al.
\newblock {\em {Mittag-Leffler} functions, related topics and applications},
  volume~2.
\newblock Springer, 2014.

\bibitem{7}
G.~Mittag-Leffler.
\newblock Sur la nouvelle fonction {E$_\alpha(x)$}.
\newblock {\em CR Acad. Sci. Paris}, 137(2):554--558, 1903.

\bibitem{8}
G.~Mittag-Leffler et~al.
\newblock Sur la repr{\'e}sentation analytique d’une branche uniforme d’une
  fonction monog{\`e}ne: cinqui{\`e}me note.
\newblock {\em Acta mathematica}, 29(1):101--181, 1905.

\bibitem{9}
W.~Rudin.
\newblock {\em Real and complex analysis}.
\newblock McGraw-hill Education, 3 edition, 1987.
\newblock Series in Higher Math.

\bibitem{10}
G.~S. Salagean.
\newblock Subclasses of univalent functions, {Complex analysis-fifth
  Romanian-Finnish seminar, Part 1} ({Bucharest}, 1981).
\newblock {\em Lecture Notes in Math}, 1013:367--372, 1983.

\end{thebibliography}
\persian